\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\author{Daniel Tabellion(2555742), Daniel Gusenburger(2544941)}
\title{Dokumentation des CCS-Explorers - Nebenläufige Programmierung SS16}
\def\code#1{\texttt{#1}}
\begin{document}
\maketitle

\begin{comment}
\section{Grundlegende Idee}\ \\\\
Da der \code{Builder} logisch abhängig von den Ergebnissen des \code{Searchers} ist, macht es Sinn, diese Aufgaben zu trennen (mit mindestens einem Thread für die verschiedenen Aufgaben) und die Ausführung so zu synchronisieren, dass der \code{BuilderThread} nie warten muss. Das wäre der ideale Fall.\\\\
		Schlecht wäre es jedoch, wenn der \code{Searcher} so schnell arbeitet, dass der \code{Builder} nicht mehr mit seiner Arbeit hinterherkommt. Das würde sich wie ein Flaschenhals seitens des \code{Builders} verhalten!\\\\
		Um die Aufgaben zeitlich anzupassen liegt es nahe, mehrere Threads jeweils für beide Aufgabenteile zu starten, die sicher und fair die Arbeit verteilen!\\\\

	\paragraph*{Arbeitsverteilung}\ \\\\
	\textbf{Initiale Idee:}\ \\
	Da \code{CCSSemantics} auch nur ein Graph ist, kann man sich aus diesem Graphen beliebig viele Knoten auswählen
(am besten so viele wie man vorgegebene Threads hat) und jeden dieser Knoten als Startknoten für eine \code{ConcurrentBFSGraphSearch} wählen.
So kann die Arbeit zumindest einmal aufgeteilt werden.\\
Nun müssen wir uns noch überlegen, wie wir die Arbeit "fair" aufteilen, sodass jeder Thread in etwa die gleiche Menge an Arbeit verrichten muss und man somit ein höheres Level an Effizienz erreicht.\\\\
Ansatz a): \\
	Man wählt die Startknoten zufällig aus.\\\\
	$\rightarrow$ das ist kein sonderlich effizienter Ansatz, da man in verschiedenen Fällen ein geringes Maß an Parallelität erreicht, z.B. wenn durch Zufall direkt nebeneinander liegende Knoten als Startknoten gewählt werden.\\
Also wäre die Motivation für einen weiteren Ansatz, dass man versucht, die Knoten so zu wählen, dass sie möglichst weit voneinander entfernt liegen.
Hier kann es in Randfällen allerdings auch passieren, dass man eine sequentielle Ausführung hat \textit{(z.B.: 2 Threads, 1ter Knoten: Startknoten des 'LTS', 2ter Knoten: Endzustand)}\\
Also muss man sich überlegen, wie man mehrere Knoten wählen kann, sodass diese möglichst weit voneinander entfernt sind und gleichzeitig keiner davon ein Endzustand ist, bzw möglichst weit von einem Endzustand entfernt ist.\\\\
<<<<<<< HEAD
\textit{Bemerkung: in kleinen Graphen macht es fast keinen Sinn mit einer hohen Anzahl von Threads zu arbeiten (zumindest mit dieser Methode), da man auf diese Weise die Arbeit dann eventuell gar nicht auf alle Threads verteilen kann (wenn $\# Threads > \# Knoten$)}
=======
\textit{Bemerkung: in kleinen Graphen macht es fast keinen Sinn mit einer hohen Anzahl von Threads zu arbeiten (zumindest mit dieser Methode), da man auf diese Weise die Arbeit dann eventuell gar nicht auf alle Threads verteilen kann (wenn $\# Threads > \# Knoten$)}.\\\\\\

\paragraph{Arbeitsverteilung}\ \\\\
Finale Idee:\\
Wir haben einen Manager-Thread \code{ConcurrentBFSGraphSearchManager}, der die Arbeit auf die \code{ConcurrentBFSGraphSearcher}, also die Arbeiter-Threads verteilt. Das wird so geregelt, dass der Manager den zur Verfügung stehenden Threads Abzweigungen vom initialen Knoten zuweist.\\\\
Sollte es mehr Abzweigungen als Threads geben, wartet er bis einer der Threads fertig ist, und weist diesem dann eine neue Abzweigung zu. \\
Sollten es zu viele Threads sein, gibt es noch die Möglichkeit, dass die Arbeiter-Threads an Gabelungen ebenfalls Arbeit auf Threads über Aufruf an den Manager verteilen können. Dabei gilt das \glqq first-come-first-served\grqq -Prinzip, also die Arbeiter, die zuerst anderen Threads Arbeit geben wollen, werden bedient und die anderen müssen die Arbeit selbst machen.\\
Den Arbeitern wird ein Status mitgegeben, anhand dessen der Manager erkennen kann, ob der Arbeiter momentan am Arbeiten ist.\\
Außerdem muss eine thread-safe Implementierung der \code{LTS}-Klasse vorhanden sein, damit es zu keinen Konflikten während der Suche kommt, da die Arbeiter alle auf demselben \code{LTS} arbeiten.\\
In diesem \code{LTS-Monitor} werden die $todo$-Liste und die $visited$-Liste verwaltet.\\\\
Terminiert werden die Threads, wenn der Manager-Thread sieht, dass keine Arbeit mehr vorhanden ist.
\end{comment}

\section{Klassendokumentation und -erklärung}\ \\
\paragraph{\code{ConcurrentBFSGraphSearchManager} - die Verwaltung}\ \\\\
Der \code{ConcurrentBFSGraphSearchManager} verwaltet quasi die Arbeiter-Threads und entscheidet, ob diese terminieren sollen.\\
Die Verwaltung geschieht über eine Semaphore, die immer dann Tickets an die Arbeiter-Threads ausgibt, solange Knoten in der $todo$-Liste des\\ \code{ConcurrentLTSBuilders} sind. Diese wird anfangs mit 0 Tickets initialisiert, um zu verhindern, dass einige Threads mit der Arbeit anfangen, obwohl noch nicht alle Threads gestartet wurden.\\
Wenn alle Threads gestartet wurden, wird ein Ticket für den Startknoten freigegeben, und ein Thread beginnt mit der Arbeit.\\
Anschließend geht der main-Thread, also der Thread in dem der\\ \code{ConcurrentBFSGraphSearchManager} läuft, mit\\ \code{this.wait()} in das Waitset über und wartet dort, bis ein Arbeiter\\ \code{manager.notify()} aufruft, damit der Manager überprüfen kann, ob noch Knoten in der $todo$-List vorhanden sind.\\
Ist dies nicht der Fall und alle Arbeiter-Threads warten auf neue Arbeit, dann wissen wir mit Sicherheit, dass die Threads terminiert werden können, da alle Knoten bearbeitet wurden.\\
Zum Terminieren der Threads sendet der Manager an alle Arbeiter ein \code{interrupted}-Signal und gibt anschließend so viele Tickets frei, wie es Arbeiter gibt, damit die Arbeiter auch terminieren können, da sie immer noch an \code{manager.acquire();} auf ein Ticket warten.\\\\


\paragraph{\code{ConcurrentBFSGraphSearcher} - die Arbeiterklasse}\ \\\\
Wie der Name schon verrät, machen Instanzen dieser Klasse die Hauptarbeit.\\
Dies geschieht hauptsächlich in der \code{search(Graph<N, E> graph, N vertex)}-Methode.\\
Die \code{search()}-Methode nimmt sich alle ausgehenden Kanten des Startknotens \code{vertex} und fügt die ausgehenden Kanten zum \code{LTS} mit \code{visitor.addEdge(graph, edge)} hinzu.
Anschließend wird für jede neu hinzugefügte Kante ein Ticket in die Semaphore gegeben, damit die anderen Threads weitermachen können.\\
In der \code{run()}-Methode des Arbeiters wird der Status des Threads initial zuerst auf $"Waiting"$ gesetzt.
Danach wird ein \code{manager.notify()} aufgerufen, damit der Manager an dieser Stelle überprüfen kann, ob terminiert werden kann (siehe Erklärung zum Manager).\\
Der \code{snychronized}-Block lässt sich damit erklären, dass \code{wait()} und \code{notify()} nicht gleichzeitig ausgeführt werden sollen/können/dürfen. Aus demselben Grund steht auch im Manager um das \code{wait()} ein \code{synchronized}-Block.\\
Nachdem der Manager aufgeweckt wurde, versucht der Arbeiter ein Ticket zu erhalten. Erhält er kein Ticket von der Semaphore, so blockiert er und wartet, bis wieder Tickets verfügbar sind.\\
Wenn er jedoch ein Ticket erhält, wird der Status auf $"Busy"$ gesetzt und er fängt an zu arbeiten:\\
Er nimmt sich den ersten Knoten aus der $todo$-Liste des \code{ConcurrentLTSBuilders} und führt dann den oben beschriebenen Suchalgorithmus auf diesem Knoten aus.\\\\
Solange der Arbeiter kein \code{interrupted}-Signal vom Manager erhält, durchläuft er immer wieder diese Schleife und durchsucht so den Graphen.\\\\

\paragraph{\code{ConcurrentLTSBuilder} - der, der Alles verbindet}\ \\\\
Der \code{ConcurrentLTSBuilder} ist eine Erweiterung des sequentiellen \code{LTSBuilders}. Er dient im Prinzip als Monitor, sprich alle Methoden sind gelocked.\\
Die einzige Methode, die ihn wirklich vom sequentiellen \code{LTSBuilder} unterscheider, ist die \code{addEdge()}-Methode.\\
Diese Methode existiert, da wir gemerkt haben, dass beim Hinzufügen von neuen Kanten mehrere Schritte hintereinander ausgeführt werden müssen, ohne dass jemand "dazwischenfunkt".\\
Genauer gesagt, müssen die Abfrage, ob der Zielknoten bereits bekannt ist und das entsprechende Hinzufügen der Kante (\code{treeEdge()} und \code{nonTreeEdge()}) immer hintereinander ausgeführt werden, da sonst die Vorbedingungen der Edge-Methoden verletzt werden könnten.\\
Ohne Locks um den kritischen Abschnitt könnte zum Beispiel Folgendes passieren:
\begin{itemize}
	\item Zielknoten ist noch nicht besucht $\rightarrow$ es muss \code{treeEdge()} ausgeführt werden
	\item ein anderer Arbeiter sieht den Knoten und markiert ihn als $visited$
	\item nun führt der ursprüngliche Arbeiter \code{treeEdge()} aus und die Vorbedingung ist verletzt, da der Zielknoten nun schon bekannt ist.	
\end{itemize}
Da dies zu ungewollten Ergebnissen führt, müssen wir also Locks um den gesamten Abschnitt packen.

	
\end{document}
